---
title: >-
    شمارهٔ ٢ - ترکیب بند خزانیه در مدح علاءالدین محمد وزیر
---
# شمارهٔ ٢ - ترکیب بند خزانیه در مدح علاءالدین محمد وزیر

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>تا نسیم مهرگانرا زرگری آئین شدست</p></div>
<div class="m2"><p>لعبتان باغ را زیور همه زرین شدست</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>نارون از برف همچون قبه کافور گشت</p></div>
<div class="m2"><p>ابر از باران بسان گنج در آگین شدست</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>ابر چون کافور سوده میفشاند بر چمن</p></div>
<div class="m2"><p>عقل داند کز چه نفس نامیه عنین شدست</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>گر نه مردی میکند باد خزان با هرکسی</p></div>
<div class="m2"><p>پس چرا از آمد شدش روی شمر پر چین شدست</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>شعر زنگاری صبا از فرق بستان در کشید</p></div>
<div class="m2"><p>با عروسان چمن گوئی که اندر کین شدست</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>قطره باران ز بس کافسرده شد بر شاخسار</p></div>
<div class="m2"><p>هر کجا شاخی تو گوئی مطلع پروین شدست</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>گشت بهمن همچو نمرود و خلایق چون خلیل</p></div>
<div class="m2"><p>زانکه آتش هر یکی را چون گل و نسرین شدست</p></div></div>
<div class="b2" id="bn8"><p>بعد از این با لشکر بهمن نکو شد آفتاب</p>
<p>تا ز بره پوستین در تن نپوشد آفتاب</p></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>چون سپاه بهمنی را بیم جان از آتش است</p></div>
<div class="m2"><p>پشت گرمی خلایق اینزمان از آتش است</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>گوئیا آتشکدست اندر مه دی سینه ها</p></div>
<div class="m2"><p>وین نفسها کزوی آید چون دخان از آتش است</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>در زمستان تا بخانه چون گلستانست لیک</p></div>
<div class="m2"><p>جویبار از ساغر می و ارغوان از آتش است</p></div></div>
<div class="b" id="bn12"><div class="m1"><p>گر نبودی آتش اندر تن بیفسردی روان</p></div>
<div class="m2"><p>بس توان گفتن روان در تن روان از آتش است</p></div></div>
<div class="b" id="bn13"><div class="m1"><p>گر چه از سرما ز سر تا پای شمع افسرده شد</p></div>
<div class="m2"><p>شمع از آن زنده است کاندر تنش جان از آتش است</p></div></div>
<div class="b" id="bn14"><div class="m1"><p>آتش آوردست آبی هم بروی کار شمع</p></div>
<div class="m2"><p>بنگر اکنون چشمه ئی کابش روان از آتش است</p></div></div>
<div class="b" id="bn15"><div class="m1"><p>گر چه باد دی بسان تیر میآید و لیک</p></div>
<div class="m2"><p>اهل عالم را سپر از بهران از آتش است</p></div></div>
<div class="b2" id="bn16"><p>اینزمان کز آسمان تابنده ماه بهمن است</p>
<p>زال زرگر نیست آتش از چه تیغش زاهن است</p></div>
<div class="b" id="bn17"><div class="m1"><p>از نم دائم زمین دریای بی پایاب شد</p></div>
<div class="m2"><p>بار دیگر بر فلک یارب چه فتح باب شد</p></div></div>
<div class="b" id="bn18"><div class="m1"><p>گر نه مهر اندر کمان چون تیر مییابد و بال</p></div>
<div class="m2"><p>پس چرا آن تاب گرمش سرد چون مهتاب شد</p></div></div>
<div class="b" id="bn19"><div class="m1"><p>همچو سیماب معقد ژاله میبارد ز ابر</p></div>
<div class="m2"><p>در زمستان ابر گوئی معدن سیماب شد</p></div></div>
<div class="b" id="bn20"><div class="m1"><p>اینزمان چون ماه بهمن بر جهانی سرورست</p></div>
<div class="m2"><p>خلق را همچون مغان آتشکده محراب شد</p></div></div>
<div class="b" id="bn21"><div class="m1"><p>آب هم ز آتش نمییارد شکیبائی گزید</p></div>
<div class="m2"><p>اینزمان در طبع او آتش قرین آب شد</p></div></div>
<div class="b" id="bn22"><div class="m1"><p>چون ز فیض آسمان قاقم زمین را فرش گشت</p></div>
<div class="m2"><p>از زمین بر آسمان هم کسوت سنجاب شد</p></div></div>
<div class="b" id="bn23"><div class="m1"><p>نفس نامی بر چمن چون یافت از قاقم فراش</p></div>
<div class="m2"><p>همچو بخت حاسد صدر جهان در خواب شد</p></div></div>
<div class="b2" id="bn24"><p>بحر جود و معدن احسان علاء ملک و دین</p>
<p>صاحب سیف و قلم مشگل گشای ملک و دین</p></div>
<div class="b" id="bn25"><div class="m1"><p>آنکه خورشید درخشان ذره رای ویست</p></div>
<div class="m2"><p>اسمانرا چون زمین سر کوفته زیر پی است</p></div></div>
<div class="b" id="bn26"><div class="m1"><p>آنکه حکمش عدل را بر میکند فرمانروا</p></div>
<div class="m2"><p>گرچه عدل از بدو فطرت سخره طبع وی است</p></div></div>
<div class="b" id="bn27"><div class="m1"><p>وانکه از رشک کف تشویر طبع راد او</p></div>
<div class="m2"><p>بحر دائم در تب لرز و سحاب اندر خوی است</p></div></div>
<div class="b" id="bn28"><div class="m1"><p>با سخای او کسی را هم نمیدانم از انک</p></div>
<div class="m2"><p>کمترینه سایلش صد چون جوانمرد طی است</p></div></div>
<div class="b" id="bn29"><div class="m1"><p>با سرو پای گوزن آید بعهد عدل او</p></div>
<div class="m2"><p>گر دهد فرمان هر آنچ اندر کمان شاخ و پی است</p></div></div>
<div class="b" id="bn30"><div class="m1"><p>حاسدش را چون رباب آسمان توان مالید گوش</p></div>
<div class="m2"><p>زانکه تن پر زخم و اندر بند مانند نی است</p></div></div>
<div class="b" id="bn31"><div class="m1"><p>با تطاولهای رمحش کرد خون دشمن و لیک</p></div>
<div class="m2"><p>گفت گرزگران این سرزنشها تا کی است</p></div></div>
<div class="b2" id="bn32"><p>دشمنش چون جان بدو داد از غم ایام رست</p>
<p>اژدها چون سر نهاد از زخم گرز سام رست</p></div>
<div class="b" id="bn33"><div class="m1"><p>از دل و دست کسی گر بحر و کان گردد خجل</p></div>
<div class="m2"><p>از دل و دست وزیر شاه نشان گردد خجل</p></div></div>
<div class="b" id="bn34"><div class="m1"><p>انکه خاک پای گرد و نسایش از بحر شرف</p></div>
<div class="m2"><p>گر برفعت سرفرازد آسمان گردد خجل</p></div></div>
<div class="b" id="bn35"><div class="m1"><p>تیر گردون گر بدعوی دم زند با کلک او</p></div>
<div class="m2"><p>عقل میداند که پیش اختران گردد خجل</p></div></div>
<div class="b" id="bn36"><div class="m1"><p>ذره ئی از روی و رای مملکت آرای او</p></div>
<div class="m2"><p>گر بتابد بر جهان خورشید از آن گردد خجل</p></div></div>
<div class="b" id="bn37"><div class="m1"><p>با وجودش گشت ذکر جود حاتم طی ازان</p></div>
<div class="m2"><p>صد چو حاتم را ز جود او روان گردد خجل</p></div></div>
<div class="b" id="bn38"><div class="m1"><p>از مسام ابر اگر آبحیات آید رواست</p></div>
<div class="m2"><p>چون ز بحر طبع رادش هر زمان گردد خجل</p></div></div>
<div class="b" id="bn39"><div class="m1"><p>گر ببیند زرفشانی کفش باد صبا</p></div>
<div class="m2"><p>از چنان زر پاشی خود بیگمان گردد خجل</p></div></div>
<div class="b2" id="bn40"><p>سائل از بحر کف رادش بیکدم کرد جمع</p>
<p>هر چه کان از خون دل در صد قران آورد جمع</p></div>
<div class="b" id="bn41"><div class="m1"><p>صاحبا عمر تو در دولت مخلد باد و هست</p></div>
<div class="m2"><p>پیش یاجوج ستم عدل تو چون سد باد و هست</p></div></div>
<div class="b" id="bn42"><div class="m1"><p>مسند صدر وزارت از وجودت یافتست</p></div>
<div class="m2"><p>با چنین فری مدام این صدر و مسند باد و هست</p></div></div>
<div class="b" id="bn43"><div class="m1"><p>سائلان چون بازگردند از درت با کام دل</p></div>
<div class="m2"><p>ذکر ایشان روز و شب العود احمد باد و هست</p></div></div>
<div class="b" id="bn44"><div class="m1"><p>هر سبکساری که سر بر تابد از فرمان تو</p></div>
<div class="m2"><p>اره بر فرقش چو بر حرف مشدد باد و هست</p></div></div>
<div class="b" id="bn45"><div class="m1"><p>آن سنان آبدار برگ نی کردار تو</p></div>
<div class="m2"><p>دائم از خون دل دشمن مورد باد و هست</p></div></div>
<div class="b" id="bn46"><div class="m1"><p>دشمنانت را بجز تحت الثری منزل مباد</p></div>
<div class="m2"><p>دوستانت را مکان بر فرق فرقد باد و هست</p></div></div>
<div class="b2" id="bn47"><p>چون دعای دولتت گویم ملک آمین کند</p>
<p>چون مدیحت گسترم پیر فلک تحسین کند</p></div>